{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"autores/","title":"Silvio Salinas","text":""},{"location":"autores/#debora-coimbra","title":"Debora Coimbra","text":""},{"location":"autores/#valdeir-filho","title":"Valdeir Filho","text":""},{"location":"home2/","title":"Bem vindo","text":""},{"location":"produto_educacional/","title":"Produto Educacional","text":""},{"location":"produto_educacional/#como-surgiu","title":"Como surgiu?","text":"<p>Este site nasceu como fruto da conclus\u00e3o do Programa de Mestrado Profissional em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica - PPGECM pelo aluno Valdeir Francisco Oliveira Filho, promovido pela Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia - UFU e  administrado pelo cons\u00f3rcio formado pelo Instituto de F\u00edsica, Instituto de Qu\u00edmica, Faculdade de Matem\u00e1tica e pelo Instituto de Ci\u00eancias Exatas e Naturais do Pontal - ICENP. </p>"},{"location":"produto_educacional/#qual-sua-proposta","title":"Qual sua proposta?","text":"<p>A proposta inicial deste produto de mestrado \u00e9 ser uma parte integrante do livro escrito por Prof. Dr. Silvio Salina e pela Prof\u00aa. Dr\u00aa. Debora Coimbra que tem por nome o livro do Micro ao Macro: Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 termoestat\u00edstica. Este site abrigar\u00e1 materiais que acompanham a proposta de ensino que leva este nome.  Temos como objetivo oferecer recursos b\u00e1sicos de multim\u00eddia para o ensino de termodin\u00e2mica que n\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis nos primeiros resultados de um buscador convencional, al\u00e9m de um blog que trar\u00e1 alguns assuntos cotidianos que est\u00e3o relacionados \u00e0 tem\u00e1tica de ensino aqui proposta. </p>"},{"location":"ciclos/Carnot/carnot/","title":"O Ciclo de Carnot","text":""},{"location":"ciclos/Carnot/carnot/#200-anos-de-historia-da-termodinamica","title":"200 anos de hist\u00f3ria da Termodin\u00e2mica","text":"<p>Neste ano de 2024, especificamente em 12 de junho, comemoram-se 200 anos da famosa publica\u00e7\u00e3o Reflex\u00f5es sobre a Pot\u00eancia Motriz do Fogo, de Sadi Carnot. A obra \u00e9 considerada o marco inicial da termodin\u00e2mica, uma das \u00e1reas da f\u00edsica mais importantes da atualidade.</p>"},{"location":"ciclos/Carnot/carnot/#sadi-carnot","title":"Sadi Carnot","text":"<p>Nicolas L\u00e9onard Sadi Carnot, ou simplesmente Sadi Carnot foi um f\u00edsico e engenheiro militar franc\u00eas que nasceu em Paris em 1796. Seu pai, Lazare Carnot, foi um importante matem\u00e1tico e pol\u00edtico franc\u00eas. Sadi Carnot estudou na \u00c9cole Polytechnique e na \u00c9cole d'application de l'artillerie et du g\u00e9nie.</p> <p>Em 1824, com 28 anos de idade na \u00e9poca, Carnot publicou uma monografia com o t\u00edtulo original franc\u00eas: \u201cR\u00e9flexions Sur la Puissance Motrice du Feu et sur les Machines Propes a D\u00e9velopper Cette Puissance\u201d, em tradu\u00e7\u00e3o direta, Reflex\u00f5es sobre a Pot\u00eancia Motriz do Fogo.</p> <p>Nesta publica\u00e7\u00e3o, ele prop\u00f4s um modelo te\u00f3rico para explicar o funcionamento das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas, como as m\u00e1quinas a vapor.</p> <p> </p>"},{"location":"ciclos/Carnot/carnot/#a-maquina-de-carnot","title":"A m\u00e1quina de Carnot","text":"<p>O modelo de Carnot \u00e9 baseado no conceito de calor latente, referindo-se \u00e0 energia absorvida ou liberada por um material durante uma transi\u00e7\u00e3o de fase. Al\u00e9m disso, Carnot tamb\u00e9m postulou que o calor \u00e9 uma forma de energia que pode ser convertida em trabalho. O modelo ideal do ciclo consiste em duas curvas adiab\u00e1ticas isot\u00e9rmicas e duas revers\u00edveis. O ciclo proporciona a m\u00e1xima efici\u00eancia poss\u00edvel que pode ser obtida por qualquer ciclo termodin\u00e2mico. Ele \u00e9 composto por quatro etapas:</p> <p>Aquecimento isot\u00e9rmico: o fluido de trabalho \u00e9 aquecido a uma temperatura constante. Expans\u00e3o adiab\u00e1tica: o fluido de trabalho se expande, realizando trabalho sem troca de calor com o meio ambiente. Resfriamento isob\u00e1rico: o fluido de trabalho \u00e9 resfriado a uma temperatura constante. Compress\u00e3o adiab\u00e1tica: o fluido de trabalho \u00e9 comprimido, recuperando a sua forma original.</p> <p>O ciclo de Carnot \u00e9 o ciclo mais eficiente poss\u00edvel para uma m\u00e1quina t\u00e9rmica. A sua efici\u00eancia \u00e9 dada pela seguinte f\u00f3rmula:</p> \\[ \u03b7 = 1 - Tc/Th \\] <p>Onde:</p> <p>\u03b7 \u00e9 a efici\u00eancia da m\u00e1quina t\u00e9rmica Tc \u00e9 a temperatura da fonte fria Th \u00e9 a temperatura da fonte quente</p>"},{"location":"ciclos/Carnot/carnot/#o-ciclo-de-carnot_1","title":"O ciclo de Carnot","text":"<p>Vamos considerar um prot\u00f3tipo de m\u00e1quina t\u00e9rmica extremamente simples, que denominamos m\u00e1quina ideal ou m\u00e1quina de Carnot. Esta m\u00e1quina \u00e9 caracterizada por processos termodin\u00e2micos revers\u00edveis e transfer\u00eancias de energia realizadas sem perdas por atrito ou turbul\u00eancia. </p> <p>Essa abordagem permite analisar o car\u00e1ter geral de uma m\u00e1quina t\u00e9rmica, desconsiderando as complexidades inerentes \u00e0s m\u00e1quinas reais. Vale ressaltar que essa an\u00e1lise \u00e9 puramente te\u00f3rica. </p> <p></p>"},{"location":"ciclos/Diesel/diesel/","title":"Ciclo Diesel","text":""},{"location":"ciclos/Joule/joule/","title":"Ciclo Joule","text":""},{"location":"ciclos/Otto/Otto/","title":"Ciclo Otto","text":""},{"location":"ciclos/Stirling/stirling/","title":"Ciclo de Stirling","text":""}]}